血雨華年

血雨華年 - 蔣芸

香港中文大學出版社fb圖片(互聯網)

老朋友顏純鈎離開香港移居加拿大，臨走前連一聲招呼也不打，令我耿耿於懷，西出陽關前道別的名單中竟沒有我，怎不叫人納悶？幸好幾天前接到了他新出版的小說「血雨華年」，是由中文大學出版社所出版；看來，他退休後要專心寫作的心願已邁出了漂亮的一步，值得欣慰。

他用完成一本小說，寫出親身經歷的那個悲劇的翻天覆地的年代來了結年輕歲月的夢魘，這何嘗不是一種生命的救贖，誰都對青春有悔、有遺憾、有說也說不盡的追悼，他正好趕上了那樣的年代，還因時際會的成了一個文革開始時便是紅衛兵的頭頭，雖然照他的說法是以當時認識的水平對於文革是疑問多於下結論。但是五十多年後的今天再來反思也未必得出結論，總結而言沒有任何人從這場史無前例的運動中得益。 是的，只留下了畢生無法清理排除的遺毒，五十多年過去了，作者也在歲月中老去，只說寫完這部書，自己與文革就再也沒有什麼瓜葛了；真的能這樣嗎？殘留在血脈中這段跌宕人生，充滿着生與死的一線之隔，愛與恨更無從劃分，罪與惡的永無止境，生命錯了體，人際關係亂了套，參考再多的歷史紀錄，也不及身歷其境曾參與運動的人來口述當時每一段心路歷程，這些都不是史學家所能感受到的，但它的真實性不容懷疑，血雨華年的價值，對作者也許真的是一種救贖，但對於研究近代史，尤其腥風血雨的文革期的學者，是必需的參考資料。

五十年興衰末了之局，而江湖日遠，老友逐漸凋零，臨行前欠了我一聲道別，但願回港時能共謀一聚。

蔣芸
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
死得合時合候 (邁克)

下一則
下一則
香港這個垃圾海灘 (曾志豪)